{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Carteira Digital de Tr\u00e2nsito","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#o-que-e-cnh-digital","title":"O que \u00e9 CNH Digital?","text":"<p>A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito \u00e9 um aplicativo que guarda, no seu celular, sua carteira de motorista e o documento do ve\u00edculo que esteja em seu nome. \u00c9 uma forma segura de ter seus documentos sempre \u00e0 m\u00e3o, com a mesma validade dos documentos impressos. Outra vantagem \u00e9 poder compartilhar o documento digital do ve\u00edculo com as outras pessoas que o utilizam. </p> <p>Voc\u00ea pode ter a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito se a sua carteira de motorista possui um QR Code na parte de tr\u00e1s. QR Code \u00e9 uma imagem que se parece com esta daqui:</p> <p></p>"},{"location":"#proposito-do-projeto","title":"Prop\u00f3sito do Projeto","text":"<p>Este projeto apresenta os resultados de uma pesquisa realizada com usu\u00e1rios do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. A pesquisa teve como objetivo identificar as falhas anteriores do aplicativo e avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dessas falhas. Todos os participantes da pesquisa expressaram sua aceita\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es realizadas e compartilharam suas opini\u00f5es sobre as melhorias implementadas.</p>"},{"location":"#disciplina","title":"Disciplina","text":"<p>T\u00d3PICOS ESPECIAIS EM GOVERNAN\u00c7A DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O</p>"},{"location":"#professores","title":"Professores","text":"<p>Andrea Castello Branco Judice Rejane Maria da Costa Marcelo Ortega Judice</p>"},{"location":"#grupo","title":"Grupo","text":"<p>Maykon J\u00fanio - Eng. de Software Isaac Lucas - Eng. de Software Guilherme Coelho - Eng. de Software Pedro fraga - Eng. Automotiva Gabriel Marques - Eng. de Software</p>"},{"location":"Fluxo/","title":"FLuxos de usu\u00e1rios","text":""},{"location":"Personas/persona01/","title":"Persona 01","text":""},{"location":"Personas/persona01/#dados","title":"Dados","text":"<p>Nome: Jos\u00e9  Idade: 65  Localiza\u00e7\u00e3o: Guar\u00e1  Ocupa\u00e7\u00e3o: Aposentado</p>"},{"location":"Personas/persona01/#informacoes-demograficas-e-comportamento","title":"Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas e comportamento:","text":"<p>Jos\u00e9 vive na cidade de Guar\u00e1, aos seus 65 anos, ele \u00e9 aposentado. Gosta de cuidar do seu jardim no tempo livre, ler livros e visitar seus amigos. Por\u00e9m, quando o assunto se trata de tecnologias, Jos\u00e9 tem uma certa dificuldade, causando novos problemas ao utilizar a Carteira de Tr\u00e2nsito Digital.</p>"},{"location":"Personas/persona01/#necessidades-e-objetivos","title":"Necessidades e Objetivos","text":"<p>Utilizar a Carteira de Tr\u00e2nsito Digital: O objetivo de Jos\u00e9 \u00e9 aprender a utilizar a Carteira de Tr\u00e2nsito Digital de forma eficiente e aut\u00f4noma. Ele busca superar suas dificuldades com tecnologia para aproveitar os benef\u00edcios e comodidades oferecidos por essa solu\u00e7\u00e3o digital.</p>"},{"location":"Personas/persona01/#motivacoes","title":"Motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Jos\u00e9 valoriza sua independ\u00eancia e deseja ser capaz de gerenciar seus documentos pessoais sem depender constantemente de outras pessoas para ajud\u00e1-lo.</p>"},{"location":"Personas/persona01/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>Jos\u00e9 tem dificuldade de manter seus documentos em ordem, como carteira de motorista e documentos gerais. Por isso, passou por situa\u00e7\u00f5es em que precisava mostrar mas n\u00e3o tinha em m\u00e3os. Outra situa\u00e7\u00e3o negativa foi receber multas por n\u00e3o estar com seus documentos em dia por acabar esquecendo algumas datas de renova\u00e7\u00e3o Para esses conflitos, Jos\u00e9 buscou aprender a utilizar documentos digitais, principalmente o CTD. E ap\u00f3s essa tentativa de mudan\u00e7a, apareceram novos problemas, que \u00e9 com a tecnologia. Jos\u00e9 conseguiu acessar o aplicativo e entendeu como funcionam as p\u00e1ginas principais, mas ao navegar pelas outras funcionalidades teve dificuldade. Principalmente por conta de uma interface pouco intuitiva. Ao acessar a op\u00e7\u00e3o de tutorial, acabou ficando mais confuso com a interface e como as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o distribu\u00eddas. E o aplicativo n\u00e3o tem nenhum sistema de ajuda para pessoas leigas.</p>"},{"location":"Personas/persona01/#possiveis-funcionalidades","title":"Poss\u00edveis funcionalidades:","text":"<p>Tutorial: Melhorias no tutorial para que facilite o Jos\u00e9 a utilizar o aplicativo, buscar as principais instru\u00e7\u00f5es e um aplicativo responsivo para facilitar a leitura de Jos\u00e9.</p>"},{"location":"Personas/persona02/","title":"Persona 01","text":""},{"location":"Personas/persona02/#dados","title":"Dados","text":"<p>Nome: Gabriel da Silva Peixoto Idade: 28 Localiza\u00e7\u00e3o: Lago Sul Ocupa\u00e7\u00e3o: Advogado</p>"},{"location":"Personas/persona02/#informacoes-demograficas-e-comportamento","title":"Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas e comportamento:","text":"<p>Gabriel est\u00e1 aproveitando a boa fase do Flamengo para ir se encontrar com os amigos e assistir aos jogos de seu time pela TV. O Flamengo \u00e9 seu time do cora\u00e7\u00e3o desde 2019 e ele n\u00e3o consegue imaginar deixar de torcer para seu time quando ele estiver em m\u00e1 fase.</p>"},{"location":"Personas/persona02/#necessidades-e-objetivos","title":"Necessidades e Objetivos","text":"<p>Gabriel se desloca bastante entre a faculdade, sua casa e para sair com seus amigos e para economizar seu tempo e ter mais conforto, ele usa seu carro para se deslocar. Gabriel precisa de uma forma digital de seus documentos, pois ele tem a capacidade de perder as coisas com facilidade, exceto seu celular que sempre fica ao seu lado.</p>"},{"location":"Personas/persona02/#motivacoes","title":"Motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Gabriel adora utilizar seu tempo livre para o lazer, mas acaba se ocupando com seus estudos, trabalho e o deslocamento. Procura sempre o conforto e a privacidade no seu cotidiano, ao se deslocar de carro, podendo escutar suas m\u00fasicas favoritas no volume m\u00e1ximo.</p>"},{"location":"Personas/persona02/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Gabriel sempre gostou de tecnologia, e com isso, sempre preferiu utilizar as alternativas por meio de aparelhos eletr\u00f4nicos para solucionar seus problemas. Gabriel tamb\u00e9m sempre gostou de passar seu tempo livre assistindo o jogo do Flamengo com os amigos ou jogar futebol.</p>"},{"location":"Personas/persona02/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>Gabriel se encontra frustrado sempre que recebe uma mensagem de erro, sem condi\u00e7\u00f5es claras para tentar novamente a funcionalidade ou com a simples possibilidade de sair da tela ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o de erro.</p>"},{"location":"Personas/persona02/#possiveis-funcionalidades","title":"Poss\u00edveis Funcionalidades","text":"<p>O sistema apresenta o erro em um modal com um bot\u00e3o para sair e outro tentar acessar a funcionalidade novamente</p>"},{"location":"Personas/persona03/","title":"Persona 03","text":""},{"location":"Personas/persona03/#dados","title":"Dados","text":"<p>Nome: James Meneses da Silva Idade: 30 anos Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia - DF Ocupa\u00e7\u00e3o: Entregador</p> <p>James \u00e9 um entregador de comida e trabalha todos os dias da semana com exce\u00e7\u00e3o do Domingo, ele j\u00e1 \u00e9 bem conhecido em seu bairro e est\u00e1 com a proposta de juntar um certo montante em dinheiro para poder no futuro montar seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"Personas/persona03/#necessidades-e-objetivos","title":"Necessidades e Objetivos","text":"<p>Como seu trabalho exige uma moto, James necessita ter seus documentos tanto de habilita\u00e7\u00e3o como o de licenciamento do seu ve\u00edculo, pois, como anda constantemente pelas ruas fazendo entregas, o risco dele ser parado por uma blitz \u00e9 muito alto. James precisa de uma forma simplificada para pagar suas multas sem precisar acessar o site e sem muita burocracia, afinal, sendo tempo \u00e9 bem escasso.</p>"},{"location":"Personas/persona03/#motivacoes","title":"Motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>James quer montar seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio, mas para isso, precisa continuar andando de moto e realizando suas entregas diariamente. James quer simplificar sua vida e otimizar seu tempo, sem ter a possibilidade de acabar deixando de pagar alguma multa quando recebida, assim, ocasionando problemas futuros a ele.</p>"},{"location":"Personas/persona03/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>James adora visitar seus parentes e fazer surpresas sempre que poss\u00edvel. James gosta de gastar parte do seu dinheiro com projetos que visam ajudar animais de rua por meio de doa\u00e7\u00f5es feitas por volunt\u00e1rios. James gosta de passar seu tempo livre em feiras e shoppings, isso o ajuda a amadurecer sua ideia do neg\u00f3cio pr\u00f3prio e amplia seu horizonte de ideias.</p>"},{"location":"Personas/persona03/#difuculdades","title":"Difuculdades","text":"<p>James se frustra ao n\u00e3o reconhecer onde est\u00e3o alocadas cada funcionalidade por terem liguagem dificil.</p>"},{"location":"Personas/persona04/","title":"Persona 04","text":""},{"location":"Personas/persona04/#dados","title":"Dados","text":"<p>Nome: Laura Andrade Martins Idade: 33 Localiza\u00e7\u00e3o: Gama Profiss\u00e3o: Jornalista</p>"},{"location":"Personas/persona04/#informacoes-demograficas-e-comportamentos","title":"Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas e comportamentos:","text":"<p>Laura \u00e9 uma jornalista de 33 anos que mora no Gama. Ela trabalha em um grande ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o e est\u00e1 sempre em busca de informa\u00e7\u00f5es. Laura \u00e9 uma pessoa ativa das redes sociais e gosta de acompanhar not\u00edcias, realizar atividades, acessar not\u00edcias e agendar seus demais afazeres.</p>"},{"location":"Personas/persona04/#necessidades-e-objetivos","title":"Necessidades e objetivos:","text":"<p>Laura tem uma grande facilidade com as tecnologias por usar equipamentos eletr\u00f4nicos todos os dias, mas um problema que acaba enfrentando com frequ\u00eancia \u00e9 sua sensibilidade \u00e0 luz, causando desconforto ao acessar p\u00e1ginas claras, como \u00e9 o caso da Carteira digital de Tr\u00e2nsito.</p>"},{"location":"Personas/persona04/#motivacoes","title":"Motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Laura \u00e9 motivada pela busca constante de informa\u00e7\u00f5es e pelo seu trabalho como jornalista. Ela valoriza a praticidade e a efici\u00eancia em suas tarefas di\u00e1rias, incluindo o acesso r\u00e1pido e f\u00e1cil a informa\u00e7\u00f5es relevantes. Laura tamb\u00e9m est\u00e1 interessada em tecnologia e gosta de explorar recursos que facilitem sua rotina.</p>"},{"location":"Personas/persona04/#atividades","title":"Atividades","text":"<p>Laura sempre est\u00e1 antenada sobre as not\u00edcias atuais, buscando informa\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e de ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o confi\u00e1veis. Laura usa bastante documentos digitais, seja para lazer, trabalho, refer\u00eancias ou compartilhamento</p>"},{"location":"Personas/persona04/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>Implementar um modo claro/escuro que se mant\u00e9m em todas as p\u00e1ginas do aplicativo ajudaria a Laura a utilizar o aplicativo.</p>"},{"location":"Prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo figma","text":""},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/","title":"Relat\u00f3rio final","text":""},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#pesquisa","title":"PESQUISA","text":"<p>\u00cdcone de Privacidade: James Meneses da Silva, 30 anos: Mencionou que o \u00edcone anterior n\u00e3o tinha significado claro para ele, parecendo apenas um desenho para outra funcionalidade. Ele destacou que um \u00edcone que indicasse claramente a prote\u00e7\u00e3o da privacidade seria uma mudan\u00e7a bem-vinda.</p> <p>Tela Responsiva: Jos\u00e9 de Almeida Vieira, 65 anos: Jos\u00e9 descreveu a apar\u00eancia do aplicativo anterior como estranha e desconfigurada em seu celular. No entanto, ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o do design para uma tela responsiva, ele observou que o aplicativo se ajusta corretamente ao tamanho do seu celular, tornando-o mais pr\u00e1tico e f\u00e1cil de usar.</p> <p>Tema Escuro: Laura Andrade Martins, 33 anos: Laura sentia desconforto com a falta de um tema escuro no aplicativo, especialmente durante a noite. Com a adi\u00e7\u00e3o do tema escuro, ela destacou que o aplicativo se tornou mais agrad\u00e1vel aos olhos e transmitia uma sensa\u00e7\u00e3o de maior seguran\u00e7a e conforto.</p> <p>Bot\u00e3o para Tentar Novamente: Gabriel da Silva Peixoto, 28 anos: Gabriel sentia-se perdido quando ocorria um erro, pois n\u00e3o havia uma op\u00e7\u00e3o clara para tentar novamente. Com a inclus\u00e3o do bot\u00e3o, ele destacou a import\u00e2ncia dessa funcionalidade, facilitando a retomada da a\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um erro.</p>"},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#topicos","title":"T\u00d3PICOS","text":""},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#icone-de-privacidade","title":"\u00cdcone de Privacidade:","text":"<p>O \u00edcone de privacidade anterior era confuso e pouco intuitivo. Um \u00edcone mais coerente transmite a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. O \u00edcone atual parecia gen\u00e9rico e desatualizado, n\u00e3o transmitindo sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Um \u00edcone mais coerente traria confian\u00e7a ao compartilhar informa\u00e7\u00f5es pessoais. O \u00edcone anterior n\u00e3o tinha um significado claro para os usu\u00e1rios, parecendo apenas um desenho abstrato.</p>"},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#tela-responsiva","title":"Tela Responsiva:","text":"<p>A tela do aplicativo anterior era estranha, desorganizada e dif\u00edcil de mexer. Com a implementa\u00e7\u00e3o da tela responsiva, o uso do aplicativo tornou-se mais f\u00e1cil e intuitivo. A interface do aplicativo anterior era confusa e n\u00e3o se ajustava corretamente \u00e0 tela do celular. Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da tela responsiva, a apar\u00eancia do aplicativo melhorou, tornando-o mais f\u00e1cil de usar. A antiga tela do aplicativo era complicada e n\u00e3o se adaptava adequadamente ao celular dos usu\u00e1rios. A corre\u00e7\u00e3o desse problema e a introdu\u00e7\u00e3o da tela responsiva tornaram o uso do aplicativo mais simples e pr\u00e1tico.</p>"},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#tema-escuro","title":"Tema Escuro:","text":"<p>A falta de um tema escuro no aplicativo era um inc\u00f4modo para os usu\u00e1rios. O tema claro durante a noite causava desconforto visual. Com a adi\u00e7\u00e3o do tema escuro, o aplicativo tornou-se mais agrad\u00e1vel aos olhos. O tema escuro transmite uma sensa\u00e7\u00e3o de maior seguran\u00e7a e conforto. Os usu\u00e1rios preferiam aplicativos com tema escuro devido ao cansa\u00e7o visual causado por telas claras. O tema escuro tornou o aplicativo mais atraente e facilitou a leitura das informa\u00e7\u00f5es. O tema escuro foi considerado uma melhoria significativa e bem-vinda.</p>"},{"location":"Relatorios/relatoriofinal/#botao-para-tentar-novamente","title":"Bot\u00e3o para Tentar Novamente:","text":"<p>Anteriormente, os usu\u00e1rios recebiam apenas uma mensagem de erro sem op\u00e7\u00f5es claras para tentar novamente. A falta de uma op\u00e7\u00e3o clara para tentar novamente causava frustra\u00e7\u00e3o. Com a adi\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o para tentar novamente, o aplicativo tornou-se mais \u00fatil e pr\u00e1tico. O bot\u00e3o para tentar novamente facilitou a retomada da a\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um erro. Os usu\u00e1rios sentiram que o bot\u00e3o economiza tempo e torna o uso do aplicativo mais fluente e conveniente.</p>"},{"location":"Relatorios/relatorioux/","title":"Relat\u00f3rio de UX","text":"<p>Este relat\u00f3rio apresenta os resultados de uma pesquisa realizada com usu\u00e1rios do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. A pesquisa teve como objetivo identificar as falhas anteriores do aplicativo e avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dessas falhas. Todos os participantes da pesquisa expressaram sua aceita\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es realizadas e compartilharam suas opini\u00f5es sobre as melhorias implementadas.</p> <p>\u00cdcone de Privacidade: Anteriormente, o \u00edcone de privacidade do aplicativo era considerado confuso e pouco intuitivo pelos usu\u00e1rios. Eles afirmaram que o \u00edcone parecia apenas um desenho abstrato sem um significado claro. No entanto, ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o, onde um novo \u00edcone foi introduzido para indicar claramente a prote\u00e7\u00e3o da privacidade, os usu\u00e1rios expressaram satisfa\u00e7\u00e3o. Eles consideraram essa mudan\u00e7a como uma melhoria bem-vinda e destacaram que um \u00edcone mais coerente transmite a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, aumentando a confian\u00e7a ao compartilhar informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Tela Responsiva: O design anterior do aplicativo apresentava problemas de compatibilidade com diferentes tamanhos de tela, o que resultava em uma apar\u00eancia estranha e desconfigurada em alguns dispositivos. Essa quest\u00e3o foi abordada por meio da implementa\u00e7\u00e3o de uma tela responsiva, que ajusta automaticamente o layout do aplicativo ao tamanho do dispositivo. Ap\u00f3s a atualiza\u00e7\u00e3o, os usu\u00e1rios observaram que o aplicativo se adaptava corretamente ao tamanho de seus celulares, tornando-o mais pr\u00e1tico e f\u00e1cil de usar. A interface anteriormente confusa foi substitu\u00edda por uma experi\u00eancia mais intuitiva, melhorando a satisfa\u00e7\u00e3o geral dos usu\u00e1rios.</p> <p>Tema Escuro: A falta de um tema escuro no aplicativo era uma preocupa\u00e7\u00e3o mencionada pelos usu\u00e1rios, especialmente durante a noite. Eles expressaram desconforto visual devido ao tema claro e enfatizaram a necessidade de um tema escuro para tornar o aplicativo mais agrad\u00e1vel aos olhos. Ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o do tema escuro, os usu\u00e1rios relataram que o aplicativo se tornou mais atraente e transmitia uma sensa\u00e7\u00e3o de maior seguran\u00e7a e conforto. A introdu\u00e7\u00e3o do tema escuro foi considerada uma melhoria significativa e bem-recebida pelos usu\u00e1rios, facilitando a leitura das informa\u00e7\u00f5es e reduzindo o cansa\u00e7o visual causado por telas claras.</p> <p>Bot\u00e3o para Tentar Novamente: Anteriormente, quando ocorria um erro, os usu\u00e1rios n\u00e3o tinham uma op\u00e7\u00e3o clara para tentar novamente. Isso causava frustra\u00e7\u00e3o e perda de tempo, pois eles se sentiam perdidos e incapazes de retomar a a\u00e7\u00e3o interrompida. Ap\u00f3s a inclus\u00e3o do bot\u00e3o para tentar novamente, os usu\u00e1rios destacaram a import\u00e2ncia dessa funcionalidade. Eles consideraram o bot\u00e3o como uma adi\u00e7\u00e3o \u00fatil e pr\u00e1tica, que economiza tempo e torna o uso do aplicativo mais fluente e conveniente.</p> <p>Conclus\u00e3o: Com base nos resultados desta pesquisa, \u00e9 evidente que as corre\u00e7\u00f5es implementadas no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito foram bem-sucedidas e aceitas pelos usu\u00e1rios. As melhorias no \u00edcone de privacidade, na tela responsiva, no tema escuro e na inclus\u00e3o do bot\u00e3o para tentar novamente tiveram um impacto</p>"}]}